\chapter{Diwylliant a Chymdeithas}
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glt{interdependence}%
\p{31} Clywir llawer iawn o sôn am y gymdeithas \gl[d=c-]{glos}{nice, pretty, pleasant} a oedd yn bod \gl{ar un adeg}{at one time} yng Nghymru. Ni allaf siarad ond am fy ardal fy hun, ac yr oedd y gymdeithas yno yn glos ac yn \gl{ymddibynnol}{‘ym’-dependent}. Un peth sy’n gwneud cymdeithas yn glos ydyw ei bod yn aros yn ei hunfan o genhedlaeth i genhedlaeth heb \gl{grwydro}{wander, stray}. Rhaid i ddynion gael \gl{diddanwch}{comfort}, ac yr oedd diddanwch pobl ddigrwydro y naill yn y llall. Nid awn i dai ein gilydd cyn amled heddiw am fod gennym bethau o’r tu allan i ni ein hunain i’n \gl{diddanu}{comfort, amuse}. Mae’n debyg hefyd fod dynion na allai ddarllen yn myned yn amlach i dai ei gilydd na’r rhai a fedrai ddarllen. Mae llyfr yn beth sy’n eich cadw ar eich \gl{aelwyd}{home, (hearth, fireside)} eich hun, ac mae’n debyg fod dyfod llyfrau yn dechrau bywyd anghymdeithasol.

\glt{thesis: interdep.\ in the quarry community}%
Credaf fod chwarelwyr fy hen ardal i yn ddibynnol iawn ar ei gilydd. Ar \gl{gymwynasgarwch}{obligingness, kindness} yr oeddem yn byw. Y tyddynnwr a chanddo drol yn rhoi ei \gl{benthyg}{loan, advance} i gario gwair a \gl{theilo}{dung, manure} i’r un nad oedd ganddo un. Chwarelwr yn colli hanner diwrnod o waith i fynd i helpu chwarelwr arall i gario gwair. Colli hanner diwrnod i fynd i \gl[d=c-]{gladdu}{bury} cymydog. Gwneud \gl{cyngerdd}{concert} neu \gl{ddarlith}{lecture} i ddyn a gollasai ei anifail neu ei waith trwy \gl{waeledd}{illness} am amser hir. Daeth y bobl yma o leoedd eraill i dir \gl{gwyryf}{virgin} sâl ei \gl{ansawdd}{quality}. Yr oeddent yn \gl[d=c-]{gynefin}{accustomed} â thir gwell cyn hynny. Gallech eu \gl{cymharu}{compare} bron ag \gl{ymfudwyr}{immigrant} Prydeinig i’r \gl{trefedigaethau}{settlement.s, colony.s}. Felly yr oedd yn rhaid iddynt ymddibynnu llawer ar ei gilydd. Ni cheir cymwynasgarwch heb fod angen amdano. Hawdd dychmygu hefyd bod llawer o \gl{ddiffyg}{want, lack} \gl{hyder}{confidence, trust} mewn cymdeithas ifanc, a’u bod yn eu cael eu hunain \gl{o hyd ac o hyd}{time and again} mewn amgylchiadau newydd a dieithr.

\glt{example: a friend helping the Roberts family}
Rhof un enghraifft, a dim ond un o lawer ydyw, o \gl{gymwynas}{kindness, favour} a gawsom ni mewn pryd. Diwedd 1897 ydoedd, a thri ohonom o dan y \gl{clefyd}{disease} coch (scarlet fever). Cefais i ef yn drwm iawn, fy mrawd Richard yn ysgafn, a’r diwrnod dan sylw daeth fy nhad adref o’r chwarel wedi ei daro â’r un clefyd yn \gl{weddol}{fair(ly)} drwm. Yr oeddem ein tri yn ein gwahanol welyau \p{32} gyda’r nos, a’m brawd John yn \gl{dioddef}{suffer} oddi wrth \gl{dân iddwf}{erysipelas} ar ei lygad. Yr oedd hyn ryw bum mis cyn geni fy mrawd ieuengaf. Aeth fy mam i \gl[d=g-, g=v.]{odro}{milk}, ac oherwydd ei nerfusrwydd, mae’n debyg, oblegid mae gan wartheg \gl[d=g-]{reddf}{instinct, intuition} i deimlo peth felly, rhoes y fuwch gic iddi yn ei choes. Yr unig un iach yn y tŷ ar y pryd oedd fy mrawd Evan, yn \gl[d={=dwyflwydd}]{ddyflwydd}{} a thri chwarter oed, ac yn rhy ifanc i fynd allan i’r tywyllwch. Dyna le’r oeddem heb neb i fynd i alw ar gymydog, a chan nad oedd neb o’n cwmpas ni yn gweithio yn yr un chwarel â nhad, ni wyddai neb ei fod ef yn sâl. Toc galwodd ein cymydog agosaf, William Williams, Tŷ Hen, \gl[g={syntactic status?}]{gwyddai}{} ef ein bod ni blant yn \gl{cwyno}{whine, …}. \gl{Llawenychodd}{rejoice} pawb. Gwnaeth bob dim a allai i’n helpu, ond ni chofiaf pa un \gl[g={ai … ai}]{ai}{} ef ai ewythr imi a alwodd wedyn, a gynghorodd mam i roi powltris bran \gl{bras}{fat} a finegr ar ei choes, yr hyn a wnaeth, ac yr oedd hi, a dendiai arnom i gyd, yn \gl{holliach}{whole, sound} erbyn y bore, ac wedi cysgu drwy’r nos ar \gl{glustogau}{pillow} ar lawr y siambar orau. Allan o gyd-ymddibyniaeth fel yna y \gl[d=tyfu]{tyfodd}{grow} rhyw fath o \gl{ffyddlondeb}{faithfulness, fidelity} a theyrngarwch a \gl{chyfeillgarwch}{friendship}. Wrth edrych ar \gl{dorf}{crowd, multitude} o chwarelwyr ar Faes Caernarfon yn yr amser a fu, ni fedrwn yn fy myw beidio â meddwl am gi ffyddlon sy’n edrych i fyw llygad ei ffrind gorau am ei fod yn \gl{gorfod}{be obliged} ymddibynnu arno.

\glt{not the chapel as the social center, but meetings and visits}%
Peth arall a ddywedir o hyd ac o hyd heddiw ydyw mai’r capel oedd y canolfan cymdeithasol yn yr amser a aeth heibio. Aethom i’w gredu trwy ei ddweud o yn aml. Ond nid yw hynyna yn wir i gyd. Mae’n wir eich bod yn gweld eich gilydd yn y capel, ond nid oedd cymdeithasu yno. Nid oedd \gl{festri}{vestry} yng Nghapel Rhosgadfan hyd 1901, na dim \gl{moddion}{means} \gl{cynhesu}{warm}’r capel. Wedyn, mynd adre ar eu hunion a wnâi pawb, ag \gl{eithrio}{except}’r bobl ifainc ar ôl y bregeth. Fe \gl[d=cynnal]{gynhelid}{hold} \gl{cyfarfodydd}{meeting.s} fel cymdeithasau llenyddol, cyfarfodydd darllen a chyfarfodydd plant yng nghanol yr wythnos, ond pobl ieuainc a \gl[d=m-]{fynychai}{frequent, attend}’r rhai hyn. I’r cyfarfod gweddi a’r seiat yr âi’r bobl mewn oed. Yn y tai yr oedd y gymdeithas. Nid âi pobl i dai ei gilydd bob nos, ond yr oedd yn arferiad gan gymydog daro i mewn yn nhŷ cymydog yn bur aml ac aros yn \gl{lled}{rather} \gl{hwyr}{late} weithiau. Nid oedd pellter ffordd na thywyllwch nos yn \gl{rhwystr}{hindrance} i’r ymweliadau hyn. Deuent gyda \gl{llusern}{lantern, lamp}. Cofiaf \p{33} Prosser Rhys yn dweud bod yr un peth yn bod yn Llangwyryfon. Ein pryd mawr ni oedd swper chwarel, ac yr oedd hwn yn fath o ginio, o datws a chig a \gl[d=llysieuyn]{llysiau}{vegetable}. Anaml y byddem yn cael pwdin ag eithrio ar ddiwrnod \gl{pobi}{bake (?)}, ac ar y Sul wrth gwrs. Tua chwech y byddem yn cael y pryd yna. Wedyn byddai’n rhaid mynd i odro. \gl[d=cael]{Caem}{} bryd bychan wedyn rhwng wyth a naw, te a bara menyn gyda rhyw \gl{amheuthun}{savoury} bychan megis caws neu fara \gl[d=ceirchen]{ceirch}{oat}. Os deuai cymydog i mewn \gl[d=ymuno]{ymunai}{join} â ni yn y pryd yma. \gl[d=treulio]{Treulid}{spend} gyda’r nos fel hyn yn siarad, a naw gwaith o bob deg, dweud straeon y byddid. Nid wyf yn cofio fawr erioed glywed \gl{dadlau}{argue, debate} ar \gl[d=pwnc]{bynciau}{point, subject} yn yr ymweliadau hyn. Yn yr ysgol Sul a’r caban bwyta y byddid yn dadlau ar bynciau. Ond os byddai rhyw \gl{helynt}{trouble} wedi digwydd yn y chwarel, neu os byddai \gl{anfodlonrwydd}{unwillingness, discontent} \gl{ynglŷn}{in connection-} â rhywbeth, neu os byddai damwain wedi digwydd, fe sonnid am y pethau hynny yn naturiol. Eithr y pethau a gofiaf fi fwyaf ydyw yr adrodd straeon. Os byddai gŵr wedi pasio ei ieuenctid, am ddyddiau pell yn ôl y sgwrsid, \gl[d=tro]{troeon}{} \gl{trwsgl}{awkward, clumsy} eu dyddiau cynnar hwy. I lawer o bobl, hyd yn oed y pryd hynny, yr oedd peth fel hyn yn \gl{wamalrwydd}{frivolity} ac yn dangos \gl{diffyg}{want, lack} sylwedd mewn \gl{cymeriad}{character, reputation}, ond i mi mae’n un ochr i \gl{ddiwylliant}{culture}. Diwylliant ysgafn efallai, ond nid bob tro. Yr oedd gan y bobl yma ddawn i adrodd stori’n \gl{gelfydd}{skilled}, a weithiau y dull yr adroddid hi ac nid y stori ei hun a roddai fodlonrwydd. Cofiaf mor \gl[d=b-]{feirniadol}{critical} y byddai fy rhieni o rai na allai adrodd stori yn gelfydd, a chymaint \gl{diflastod}{disgust} fyddai gwrando arnynt. Nid ydym yn \gl{sylweddoli}{realize} peth mor anodd yw gwneud stori’n ddiddorol wrth ei hadrodd neu ei hysgrifennu.

\glt{KR’s father’s friend: Wmffra Siôn}%
Cofiaf yn dda am un ymwelydd diddorol a ddeuai’n \gl{gyson}{constant, habitual} i’n tŷ ni, Wmffra Jones, Bryn Golau, un o bartneriaid nhad yn y chwarel. ‘Wmffra Siôn’ y galwai nhad ef. Daethai i fyw i Rosgadfan o Sir Drefaldwyn, o ymyl cartref Ann Griffiths, ac \gl{ymhyfrydai}{delight oneself, revel} lawer yn hynny. Ni chofiaf ddim ond un peth a oedd yn \gl{chwithig}{strange} yn ei dafodiaith, ond buasai yn yr ardal ers degau o flynyddoedd cyn i mi ei adnabod. Yr un peth chwithig hwnnw ydoedd ei fod yn dweud ‘ebra fo’ neu ‘bro fi’, lle y dywedem ni, ‘meddwn i’, a \gl{gogleisid}{tickle} ni’r plant yn fawr gan yr ‘ebra fo’, ac wrth gwrs, \gl{pwffiem}{puff, blast} chwerthin yn aml, a chael \p{34} \gl{pwniad}{nudge} a \gl{chilwg}{frown} gan ein rhieni am wneud hynny. Wedi i’m brawd ieuengaf fyned i’r \gl{lluoedd}{force (armed)} \gl{arfog}{armed} yn y Rhyfel Byd Cyntaf nid ysgrifennodd lythyr adref o gwbl heb fod ynddo ryw gymaint o’r ‘ebra fi’ a’r ‘bro fo’. Yr oedd Wmffra Siôn yn bartner ac yn gyfaill i nhad ymhell cyn fy ngeni fi, a chyn colli ei briod. Ni chofiaf fi ei wraig o gwbl, ond clywais fy nhad yn sôn llawer amdani. Yr oedd y ddau yn \gl{gweddu}{suit, become} i’w gilydd \gl{i’r dim}{*exactly, *to the point}. ‘Nani’ y galwai ef hi. \gl{Troai}{(+heibio:) avert} nhad heibio i alw amdano i fyned i’r chwarel bob dydd yn y dyddiau hynny, ac un bore, pan alwodd, yr oeddynt wedi cysgu’n hwyr, peth \gl{anghyffredin}{uncommon} iawn. Nid oedd dim amdani ond i bawb helpu, a job fy nhad oedd chwythu’r tân efo’r \gl[d=m-]{fegin}{bellows}, a’r wraig yn torri brechdanau. Yn sydyn, ynghanol yr holl frys, dyma Wmffra Siôn yn gweiddi nad oedd \gl{carrai}{lace} yn yr un o’i ddwy esgid. Nid oedd rhai newydd ar gael ychwaith. Felly, yr oedd yn rhaid troi’r tŷ a’i \gl[d={=pen uchaf}]{benucha}{}’n isaf i chwilio am y careiau, ac wedi gorffen y tŷ, dechrau ar y beudy. Ac yno yr oeddynt, y bechgyn wedi eu cymryd i’w rhoi’n sownd wrth gynffon \gl{barcud}{kite}.

\glt{anecdote: Wmffra Siôn and the procession}
\gl{Edmygwn}{admire} yn fawr un peth a wnaeth Wmffra Siôn yn hollol \gl{ddirybudd}{without notice}. Ers talwm, cyn amser y bysiau, byddai chwarelwyr yn cerdded yn \gl{orymdaith}{procession} \gl[d=t-]{drefnus}{neat} o’r chwarel, a chas beth ganddynt fyddai gweled merched ar bennau’r tai yn edrych arnynt. Ac os buoch erioed yn cerdded mewn gorymdaith, gwyddoch pa mor hunan-ymwybodol y gellwch fod, a pha mor gas gennych fydd teimlo fod llygaid pobl arnoch. I chwi sydd yn yr orymdaith, mae beirniadaeth ym mhob llygad a fo yn eich gwylio. Cyn cyrraedd Rhos y Cilgwyn, ar ôl pasio Pen yr Inclên, mae rhes o dai o’r enw Glasfryn, a bob nos byddai merched o’r tai hyn ar ben y drws yn \gl{chwedleua}{talk, gossip} pan âi’r chwarelwyr adref. Un noson, yn hollol ddirybudd, dyma Wmffra Siôn yn troi at fy nhad ac yn \gl{bygwth}{threaten} ei \gl{leinio}{whip} a’i alw’n bob enw. (Cofier nad oedd nhad yn gwybod dim am hyn ymlaen llaw), a dyma yntau, wedi gweld fel \gl{fflach}{glint} beth oedd yr \gl{amcan}{purpose, intent}, yn neidio i’r \gl{abwyd}{bait}, ac yn \gl{ymosod}{attack} yn ôl ar Wmffra Siôn. ‘Tyst ohonoch chi! Tyst ohonoch chi!’ meddai Wmffra Siôn ar dop ei lais. ‘Mae’r dyn yma wedi ymosod arna i.’ Fe ddiflannodd pob dynes fel llygoden i’w thŷ, ac ni phoenwyd \p{35} chwarelwyr y Cilgwyn wedyn gan ferched yn eu gwylio ar bennau’r tai.

\glt{Nani’s hat and the monkey}
\gl{Prin}{bearly} iawn fyddai tripiau yn y dyddiau hynny, ond fe âi chwarelwyr weithiau i Fanceinion, a mynd i’r Sw yno. Fe aeth Wmffra Siôn unwaith, a’i wraig, ac wrth sefyll o flaen \gl{cawell}{cage, …} y \gl[d=mwnci]{myncwn}{monkey}, dyma un o’r creaduriaid hynny yn rhoi ei \gl{bawen}{paw} allan reit slei ac yn \gl{cipio}{snatch} het Nani oddi am ei phen i’r cawell. Yr oedd pluen estrys gwerth tua phymtheg \gl{swllt}{shilling} i \gl[d=p-]{bunt}{pound} ar yr het, a gellir dychmygu faint oedd \gl{profedigaeth}{misfortune, …} y wraig. Ond yr unig \gl[d=c-]{gydymdeimlad}{sympathy} a gafodd gan ei gŵr oedd, ‘Tendia, Nani, dy ben di \gl[d=cael, g=fut.\ 3\sg]{eith}{} nesa’! Llawer stori \gl[d=c-]{gyffelyb}{similar} a glywais i tan y simdde fawr yng Nghae’r Gors, a’r ‘ebra fi’ fel cyrraints yn y stori, a \gl[d=llithro]{llithrai}{slip, glide}’r oriau heibio’n rhy gyflym. Mor gyflym unwaith fel y cododd Wmffra Siôn oddi ar y gadair yn sydyn wedi sylweddoli beth oedd hi o’r gloch, a tharo ei ben o dan y \gl{silff ben tân}{mantlepiece} a disgyn yn \gl[d=c-]{glewtan}{thick piece} yn ei ôl i’r gadair.

\glt{introducing XY}%
Mi alwn ni’r \gl{cymeriad}{character} nesaf yn XY. Nid oedd mor hoffus ei gymeriad nac mor \gl{ddiddan}{pleasant} ei sgwrs ag Wmffra Siôn. Nid yn ein hardal ni yr oedd yn byw, ond bu’n bartner \gl[n={partner + complement}]{gyda}{} nhad yn y Cilgwyn am flynyddoedd maith, ac wedyn yn chwarel Cors y Bryniau. Dyn bach twt ydoedd, yn gwisgo \gl{locsyn clust}{side-whiskers}, yn chwarelwr dan \gl{gamp}{feat}. Ond ni \gl[d={dod (=dôi/deuai)}]{ddoi}{} ei gymeriad i fyny â \gl{safon}{standard, criterion} y seiat, a dweud y lleiaf. Rhyw siarad dan eu dannedd y byddai pobl amdano, heb fedru rhoi bys ar ddim ychwaith. Mae rhai pobl na fedrwch ddweud amdanynt eu bod yn \gl{anfoesol}{immoral}, ac eto ni fedrwch ddweud eu bod yn deall yn iawn beth yw \gl{ystyr}{meaning} \gl{moesoldeb}{morality} ychwaith. Crwydrai XY lawer ar y \gl[d=Sadwrn]{Sadyrnau}{}, ac âi i \gl[d=cynhebrwng]{gynebryngau}{funeral} yn bell ac agos. A dyma un peth a roddai achos siarad i bobl. Yr oedd fy nhad yn bur hoff ohono, ni chymysgai ef \gl[d=b-]{fuchedd}{life, conduct} â gwaith dyn, a pheth mawr mewn partneriaeth yn y chwarel yw cael dynion cyfwerth yn eu \gl{hegni}{effort} gyda’i gilydd. Cofiaf XY yn dyfod acw i helpu gyda’r gwair, neu am dro ar nos Sul, ond er mai plentyn oeddwn, dywedai fy \gl{ngreddf}{instinct, intuition} nad oedd mor ddiddan ei stori ag Wmffra Siôn. Yr oedd fel petai ganddo rywbeth i’w guddio bob amser.

\glt{a story about XY}%
Yn ystod rhyfel 1914–18 caewyd y rhan fwyaf o chwareli bychain Dyffryn Nantlle, ac aeth y rhan fwyaf o’r dynion i weithio i Lerpwl, fy nhad ac XY yn eu plith. Arhosai fy nhad \p{36} yn nhŷ fy mrawd yn Bootle, a \gl[d=lletya]{lletyai}{lodge, accommodate} XY yn Birkenhead. Cai’r gweithwyr \gl{docyn}{pack, heap} rhad i fynd adref dros y Sul bob tair wythnos, ac oherwydd hynny nid aeth neb â’i docyn \gl{aelodaeth}{membership} gydag ef i eglwysi Lerpwl, neb ond XY. Fe ddarllenwyd ei bapur ef yn y seiat ar noson waith yn un o gapeli Birkenhead, a dyma’r stori a ddaeth dros yr afon i nhad i Bootle. Wedi darllen y papur a rhoi’r croeso arferol i XY, cododd yr olaf ar ei draed yn y seiat i siarad amdano’i hun yn ei eglwys gartref, a diweddu fel hyn: ‘Yr hyn sy’n golled iddynt hwy yn~— (ei eglwys gartref) sydd yn ennill i chwi yma yn Birkenhead.’ Byddai nhad yn chwerthin nes byddai’r dagrau yn \gl{powlio}{roll} o’i lygaid wrth ddweud y stori yna. Wrth reswm, rhaid oedd adnabod XY yn \gl{drwyadl}{thorough}, fel y gwnâi ei gyd-weithwyr, i allu gwerthfawrogi’r stori.

\glt{XY’s end}%
Rhywdro tua diwedd y rhyfel collodd XY ei briod, ac yntau’n ôl yn ei hen ardal erbyn hynny. Aeth yn rhy hen neu’n rhy \gl[d=gw-]{wan}{weak} i grwydro ac yn ddigon \gl[d={di+sôn+amdano}]{disonamdano}{}. Ymhen ychydig flynyddoedd wedyn \gl{ymddeolodd}{retire} fy nhad o’r chwarel, ef ac XY wedi bod yn bartneriaid am ddeuddeng mlynedd ar hugain. Ni byddent yn gweld ei gilydd mor aml wedyn. Bu farw XY, ac er ei holl grwydro ef i \gl{angladdau}{funeral}, ychydig bach iawn a ddaeth i roi’r \gl{gymwynas}{kindness, favour} olaf iddo ef; yr oedd fy nhad yn un ohonynt, a daeth adref yn ddistaw \gl[d=p-]{brudd}{grave, serious}. ‘Beth bynnag oedd XY,’ meddai wrth mam, ‘nid oedd yn \gl{haeddu}{deserve} cynhebrwng cyn lleied â hynna.’ Dyna fy nhad i’r dim, a dyna \gl{deyrngarwch}{loyalty} partneriaid.

\glt{introducing Mos}%
Un arall a ddeuai i’n tŷ ni yn aml gyda’r nos oedd Mos, gŵr fy hanner chwaer a oedd yn byw heb fod yn bell oddi wrthym, a byddem yn falch bob amser o’i weled, oblegid gwyddem y caem amser hapus yn ei gwmni. Yr oedd yn \gl{chwarddwr}{laugher, amuser} mawr, ni welais ei \gl{hafal}{equal} am chwerthin, ac yn aml, methai fyned ymlaen gyda’i stori gan fel y chwarddai. Storïau digon \gl{diniwed}{harmless, innocent} oeddynt, ac nid ydynt yn werth eu hail-adrodd yma, ond yr oedd y pethau bychain hyn yn goglais ei \gl{ddychymyg}{imagination} ef, gan eu bod yn \gl{gysylltiedig}{connected} â rhyw bersonau a adwaenai, ac yn \gl{nodweddiadol}{characteristic} ohonynt. Byddwn i wrth fy modd yn gwrando arno, ac wrth fy modd yn ei weld yn chwerthin. Dyn hapus ydoedd bob amser, ac yr oeddwn i yn meddwl y byd ohono, ac yn \p{37} \gl{gorfoleddu}{rejoice} ynof fy hun pan welwn ei wyneb yn ymddangos heibio i’r \gl{palis}{partition, …}. Cnocio a dyfod i mewn ar eu hunion y byddai cymdogion y pryd hynny.

\glt{the case of Mos and the lamp}%
Digwyddodd un peth \gl{ynglŷn}{in connection} â Mos a fu’n \gl[d={(g)-}]{loes}{great pain} fawr i mi. Daethai acw un noson ac yr oedd yn dywyll iawn arno yn \gl{cychwyn}{…, depart} adref. Rhoddwyd \gl{menthyg}{a borrowing} llusern newydd a gawsom at y beudy iddo. \gl{Dyfais}{device} newydd mewn llusern oedd hon, gelwid hi yn Saesneg yn ‘Storm lamp’. Goleuid hi gyda \gl{wic}{wick} ac oel lamp, ac yr oedd math o ffram \gl{weiran}{wire?} am y gwydr i’w gadw rhag torri. I godi’r gwydr a \gl{diffodd}{quench, put out} y lamp, yr oedd yn rhaid gafael yn rhywbeth yn y top a godai’r gwydr a’r ffram gyda’i gilydd. Ni feddyliodd neb am egluro iddo sut i ddiffodd y lamp. Wedi mynd adref, ni fedrai yn ei fyw ei diffodd, nid oedd ei wynt yn ddigon cryf, a \gl[d=gorfod]{gorfu}{be obliged} iddo ddefnyddio’r \gl[d=m-]{fegin}{bellows} dân, a rhoi ei thrwyn gorau y medrai ar waelod y gwydr. Pan ddaeth â’r llusern yn ôl dyna’r stori gawsom, a chwerthin mawr, wrth gwrs. Drannoeth, yn yr ysgol, dywedais innau’r hanes wrth fy ffrind pennaf, Apo, Tŷ’n Llwyn. Yn awr, partner Mos, yn chwarel Pen y Bryn, oedd Richard, brawd Apo. Dywedodd hithau’r stori gartref, a’r \gl{canlyniad}{consequence}, wrth gwrs, oedd pryfocio mawr ar Mos yn y chwarel. Nid oes y fath bryfocwyr yn bod â chwarelwyr. Pan ddeuai Mos i lawr y lôn bach o’i dŷ fore trannoeth, yr oedd Richard yn y ffordd arall yn ei ddisgwyl, ac yn \gl{dynwared}{mimic} chwythu megin. Pan ddaeth Mos acw wedyn, gwyddwn ei fod wedi teimlo, a’m bod innau wedi ei \gl{frifo}{hurt} dipyn. Bu’r peth yn boen fawr i mi am ddyddiau, fy mod wedi ei frifo ef, yn fy \gl[d=d-]{niniweidrwydd}{innocence} (y pryd hwnnw, beth bynnag). Nid yn unig hynny, poenwn am y gallwn gael fy \gl{ystyried}{consider, regard} ‘yn hen hogan \gl{straegar}{gossipy}’ (un hoff o siarad \gl[d=clec]{clecs}{gossip, click/clack}), tebyg i ferched a heliai straeon ar bennau tai, pobl a \gl{ddirmygid}{despise} gennym. Ond fe aeth hynny heibio a daeth hapusrwydd i \gl{deyrnasu}{reign}.

\glt{Mos’s death}%
Y Sadwrn o flaen Nadolig 1912, dychwelwn o’r Coleg o Fangor, a galw mewn siop yng Nghaernarfon i brynu rhywbeth. Yr oedd cwsmer yno a adwaenwn yn dda, gan mai un o Rostryfan oedd yn \gl{enedigol}{native}, sef Mrs.\ W.\ J.\ Griffith, priod \gl{goruchwyliwr}{supervisor} chwareli Dorothea a Phen y Bryn. Nid adwaenai hi fi, yr oeddwn yn rhy ifanc iddi f’adnabod. Yr oedd hi mewn \p{38} \gl{helynt}{trouble, ado} mawr, newydd gael neges oddi wrth ei gŵr, na allai ddyfod i’r dref i gyfarfod â hi fel y \gl{trefnasai}{arrange}, gan fod dyn wedi ei ladd yn y chwarel y prynhawn hwnnw. A meddai hi wrth wraig arall yn y siop a adwaenai, ‘’R ydach chi yn ei ’nabod, Mrs. Jones, Moses Evans, mab-yng-nghyfraith Owen Roberts, Cae’r Gors.’ Ni welais ac ni chlywais ddim am rai munudau wedyn. Yr oedd Mos ac eraill o’r gweithwyr wedi cael \gl{caniatâd}{leave} i weithio ar y prynhawn Sadwrn (sef eu hanner dydd gŵyl) am fod y tywydd wedi bod mor wlyb, ac ni chaiff chwarelwr \gl{gyflog}{wage} am golli ar dywydd gwlyb. Yr oedd Mos druan yn falch o gael y \gl{cynnig}{offer} fel y lleill, ac wedi trefnu i fynd ag anrheg Nadolig i’w fam i’r \gl{Groeslon}{cross-road} ar ôl gorffen gweithio. Ei \gl{oedran}{age}? Dim ond 30. Yr oedd yn ddyn hapus, \gl{gwasanaethgar}{serviceable, obligin} mewn ardal, yn chwarelwr dan gamp, a chanddo lais tenor bendigedig, llais a glywid yng nghanu Diwygiad 1904–5, pan ddaeth ef i ddechrau cymryd rhan yn \gl{gyhoeddus}{public} yn y \gl{gwasanaethau}{service}. Dyn swil a fuasai cyn hynny.

Yn ystod yr ymweliadau hyn gyda’r nos fe sonnid am \gl{gymeriadau}{character} eraill a gydoesai â’m tad ac Wmffra Jones, ac a oedd wedi marw ymhell cyn amser y chwarelwyr ieuengaf; ac nid pan oeddwn blentyn y clywais innau hwy ychwaith, eithr pan ddeuwn adref ar wyliau, a myned drostynt lawer gwaith wedyn gyda’m brodyr wedi i’m rhieni farw. Yr oedd y bobl hyn yn ‘gymeriadau’, h.y.\ yn bobl \gl{anghyffredin}{uncommon, rare}, a dorrai i ffwrdd oddi ar \gl{rigolau}{groove (also fig.)} cyffredin bywyd, mentro byw yn eu ffordd eu hunain, a meddwl yn \gl{wreiddiol}{original} am bethau. Nid oedd eu hiaith bob amser yn barchus ychwaith. Un o’r rhai hyn oedd dyn a elwid yn ‘Richard Jones yr hen \gl[d={crachen (col.\ spelling)}]{grachan}{scab}’. ‘Rhosgadfan’ oedd enw’r tŷ lle yr oedd R.\ Jones yn byw. Felly, petai’r fath beth yn bod â bod rhywun yn anfon llythyr i’r hen gymeriad hwn, byddai’n rhaid ysgrifennu Rhosgadfan ddwywaith. Nid wyf fi’n cofio Richard Jones o gwbl, rhaid ei fod wedi marw cyn fy ngeni. Prif glarc chwarel y Cilgwyn ar y pryd oedd Mr.\ Owen Roberts, brawd Iolo Caernarfon, ac Alafon yn glarc ifanc yn y swyddfa gydag ef, a weithiau fe godai \gl{achlysur}{cause, reason} pan fyddai’n rhaid i’r ddau glarc fyned o gwmpas y chwarelwyr i hel gwybodaeth at \gl{lenwi}{fill} papurau a \p{39} ffurflenni. Credaf y byddai Alafon yn mynd y rhan amlaf er mwyn cael hwyl.

Un tro âi Owen Roberts o gwmpas y gwaith i gael rhyw wybodaeth neu’i gilydd, a daeth at Richard Jones yn ei dro. Dylwn ddweud fod Owen Roberts yn siarad mor gywir â geiriadur, a bod gan Richard Jones arferiad o snyffian ei atebion, yn enwedig pan na byddai pethau yn ei blesio. A dyma’r sgwrs a fu y tro hwn:

‘Ym mha le’r ydych chi’n byw, Richard Jones?’

‘Rhosgadfan’ (snwff).

‘Ie, mi wn i mai yn Rhosgadfan yr ydych chi’n byw, ond ym mha le yno?’

‘Rhosgadfan’ (snwff).

‘Ie, ond beth ydyw enw eich tŷ chi yn Rhosgadfan?’

‘Rhosgadfan’ (snwff).

‘Felly’ (yn dra gramadegol ac \gl{urddasol}{dignified, noble, august}), ‘mae eich tŷ chi yn \gl{cynrychioli}{represent (representative)}’r pentref yr ydych yn byw ynddo.’

‘Iesu Dduw, ’dwn i ddim be’ ma’ fo’n gynrychioli, ’blaw mai dyna ydi enw fo.’

Exit Owen Roberts yn ddi-seremoni.

Fe anwyd efeilliaid i briod Richard Jones, peth na ellid mo’i \gl{ragfynegi}{foretell, predict} yn y dyddiau hynny, fel yn ein dyddiau ni, a bu’n rhaid i’r hen wron gychwyn ar unwaith i dŷ ei chwaer i chwilio am ragor o ddillad bach. Dynes falch, \gl{drwsiadus}{well-dressed, smart} oedd ei chwaer na wyddai beth oedd bod heb ddim, nac heb ychydig o ddim ychwaith.

‘Oes gin ti ddillad bach yma, Geini, mae acw ragor o deulu?’

‘O’ (o \gl{syndod}{amazement, surprise}), ‘oedd Elin ddim wedi \gl{paratoi}{prepare} ar gyfar peth fel hyn?’

‘Oedd, mi ’r{\sic} oedd hi wedi paratoi ar gyfar un’ (snwff).

‘Faint sy’ ’cw felly?’

‘’R oedd cw ddau pan o’n i’n cychwyn, dwn i ddim faint sy’ ’cw erbyn hyn.’

Trwy glywed y gwn i am y cymeriad nesaf hefyd, sef Owen Jones, a elwid gan bawb yn Owan Tyrpaig. Dyn a yfai yn lled \gl{helaeth}{abundant, large} hyd ganol ei oes oedd ef. Ond yr oedd ganddo un \p{40} gwron yn y pulpud, sef Dr.\ Hugh Jones, Lerpwl, ac âi i wrando arno pan ddôi i’r \gl{cyffiniau}{border, …?}.

‘Ga’i ddwad efo chdi i’r Sasiwn?’ meddai Owen Jones wrth fy nhad un tro, pan bregethai’r Doctor yn Sasiwn Caernarfon.

‘Cei, os bihafi di.’

Ac fe fihafiodd.

Bob tro yr âi’r Doctor i hwyl, \gl[g=3\sg\ impf]{rhôi}{} Owen Jones \gl{bwniad}{nudge} i nhad yn ei \gl[d=asen]{asennau}{rib}, a dweud, ‘Duw, Owan, gwrando ar y Doctor’, ac felly trwy’r \gl{oedfa}{meeting, service}.

Un o’r dyddiau \gl{dilynol}{following} âi Alafon allan o’i swyddfa, a siarad efo hwn a’r llall, a chymryd arno mai damwain oedd iddo stopio yn wal Owan Tyrpaig. Yna, \gl{gogordroi}{turn about in the same place (?)}, a gofyn sut y byddai, etc.

‘Fuoch chi yn y Sasiwn ’leni, Owen Jones?’

‘Do.’

‘Pwy glywsoch chi yno?’

‘Ond y Doctor.’

‘O, Doctor Hugh Jones?’

‘Ia.’

Wedyn Owen Jones yn dechrau, ac yn mynd trwy bregeth y Doctor, Alafon yn symud i mewn i’r wal, ac eistedd ar y blocyn, ac Owen Jones ar y drafel. Wedi \gl{traethu}{utter} am sbel, a chodi i hwyl, estynnai ei law at Alafon, ‘Ac Owen, yn y fan yna yr oedd y Doctor yn \gl{ddiawledig}{devilish, diabolical}.’

‘Beth ydach chi’n feddwl wrth ‘ddiawledig’, Owen Jones?’

‘O, yn fendigedig, Owen (yn codi ei lais), yn fendigedig, yn fendigedig.’

[Rhaid egluro mai ‘Owen’ oedd enw cyntaf Alafon yntau.]

Wedi hyn, cafodd Owen Jones \gl{droedigaeth}{conversion}, un o’r troedigaethau mawr, \gl{syfrdanol}{stupefying} y mae sôn amdanynt, a daeth yn un o bobl dduwiolaf Dyffryn Nantlle. Byddai pobl yn sôn am ei weddïau ymhen blynyddoedd wedi iddo farw.
